---
layout: post
title: Staged Event-Driven Architecture
categories:
- 手艺
tags:
- Architecture
published: true
comments: true
---
<p>按照传统的编写应用程序的思路，当server接到请求，包装完成之后，分配到线程池中交给一个线程完成，返回。Java的servlet容器就是这么设计的，这么多年大部分的应用程序也是在这种模式下编写的。当任务的代价比较大，比如多次和数据库交互，并且可能和后端其他服务通信，这是线程被任务占用的时间就相对较长。如果请求的并发量很大，容器的线程池耗尽，新的请求就无法被处理，导致并发性无法提高，吞吐量也无法提高。</p>

<p>实际上在大部分应用程序里，所谓代价很高的任务，往往都是I/O Bound。涉及网络通信，磁盘读写，线程被迫wait，CPU却是空闲的。所以，I/O Bound的程序理论上都还有优化的空间。于是有了这种Staged Event-Driven Architecture，即SEDA。</p>

<p>SEDA的思路是将原先由一个线程完成的任务，分割为相对独立的多个阶段。每个阶段由专用的一组线程负责执行，阶段之间用过队列交互。又是上次提到的老话：If you cannot split it, you cannot scale it.</p>

<p>例如，我们的业务逻辑是读取请求，操作数据库，与后端通信，操作数据库，写回结果。如果采用NIO的方式，网络通信可以认为是非阻塞的。而目前与数据库的交互，通常还是阻塞式的风格。这样这五个阶段分别是非阻塞、阻塞、非阻塞、阻塞、非阻塞。组塞操作容易成为性能瓶颈，CPU时间用于等待，占用率不高，所以对组塞操作可以分配相对多的线程；非阻塞操作速度较快，为了避免快速的切换导致sy升高，采用和CPU核数一样多的线程即可。</p>

<p>这样，原本一个线程反复等待的阻塞操作，变成了部分线程等待的同时，其他线程仍然在处理自己的业务，有效使用CPU。利用的多核的优势，提高了CPU的占用，即提高了系统的处理能力。</p>

<p>而对外部接口来说，当读取数据的线程在读取完毕之后，将任务dispatch到相应队列即返回，前端可以保证很高的处理速度，并发性也可以保证。任务被积压在阻塞操作的队列中，而消费阻塞操作的线程要多于提供者，在一定程度上也保证了处理速度。再退一步说，当阻塞操作的速度却是无法消费大量任务时，前端可以根据队列的大小判断当前系统的load，拒绝服务。</p>

<p>当然，采用这种方式，只有在并发量提高到一定程度，并发成为系统瓶颈时才能体现价值。就单个操作而言，由于队列的传递，他的latency一定是有所上升的。</p>

<p>关于SEDA，可以参考<a href="http://matt-welsh.blogspot.com/">Matt Welsh</a>的相关论文：The Staged Event-Driven Architecture for Highly-Concurrent Server Applications。</p>
